

   
   
   
   
 
    
 Definícia SOS podľa SaS 
   
 Strana Sloboda a solidarita má viacero populistických riešení, ale toto som si všimol obzvlášť, pretože v okolí môjho domova sa nachádza väčšie množstvo občanov, ktorých by SaS zaradila práve do skupiny SOS (sociálne odkázaného spoločenstva). Pri definícii tohto spoločenstva chce SaS opatrne obísť problém so zadefinovaním, poväčšine rómskeho obyvateľstva, ktoré je hlavným poberateľom dávok v hmotnej núdzi, čiže SOS. SaS vo svojom programe uvádza ako jeden z hlavných bodov uzákonenie legislatívnej normy o SOS a jej definícii. Prvý problém, ktorý prichádza s nápadom je práve definícia. Poviem to priamo - SaS chce riešiť problém s rómskym obyvateľstvom - no to, čo by mala SaS navrhnúť namiesto nápadu je riešenie. To, ako (s)právne zadefinovať SOS! Podľa ústavy čl.12, kde sa jasne píše o ľudských právach a slobodách sa hovorí o zákaze diskriminácie vo všetkých možných smeroch a možnostiach. Keďže SaS nezadefinuje rómsku komunitu a jej problémovú časť (SOS) podľa rasy a etnicity, čo by bolo protiústavné, musí kvôli riešeniu definovať túto komunitu inak, hospodársky, podľa ich príjmu a poberania dávok v hmotnej núdzi. Tento spôsob nepriamo diskriminuje, čiže vyčleňuje určitú komunitu ľudí a nerieši problém. - do SOS sa dostanú aj mladí ľudia ktorí prišli o prácu a nespočetné množstvo iných prípadov. Hospodárskou definíciou SOS strana Sloboda a Solidarita nevyrieši nič, iba narobí veľké množstvo nových problémov. SOS komunitu nemožno priamo prirovnať k rómskej komunite. V SaS o tom  vedia, preto názov "SOS", no v skutočnosti zmysel ich programu v bode ktorý sa týka SOS vo veľkom porušuje základné ľudské práva a slobody, pretože na Slovensku neexistuje (aspoň podľa práva) delenie na róma a neróma. Existujú len občania SR a cudzinci, prípadne osoby bez štátnej príslušnosti. 
   
 Riešenie a realita 
   
 Strana Sloboda a solidarita navrhuje riešiť problém SOS komunity ohľadom ich príjmov od štátu (dávky v hmotnej núdzi) pomocou systému E-pay kariet. V tomto prípade je nápad znova krásny - finančné príspevky od štátu poslať na účet, z ktorého by si člen SOS komunity mohol vyberať 1/20 z  poslanej čiastky každý pracovný deň, v prípade, že minie celú čiastku vyčlenenú na určený deň, nebude môcť viac vybrať. Ak potrebuje urobiť väčší nákup, musí si našetriť! Toto všetko som sa dozvedel z regionálnych novín, z článku Lucie Nicholsonovej, tímlíderky pre SOS. Ďalšou novinkou z dielne SaS v tomto riešení pre SOS komunitu je, že sa vyrieši aj problém s neplatičmi v radoch SOS, kde im rovno z týchto prostriedkov stiahnu za elektrinu, vodu a plyn. Ako som už  písal, krásny nápad, no absentuje prenesenie tohto "ideálneho" nápadu do praxe. Ako príklad môžem uviesť- SOS rodina s viac ako štyrmi deťmi dostane dávku v hmotnej núdzi vo výške okolo 212 eur. Keď sa od toho odpočíta elektrina, plyn, voda a rozdelí sa to na 1/30 nie na 1/20, lebo aj cez víkend by bolo potrebné niečo zjesť, tak... Zvyšok si domyslite už samy. Opäť  prichádza problém zadefinovania, kto je SOS. Nie všetci členovia SOS komunity žijú v bytoch alebo majú prístup k vode, plynu a elektrine. Zoberme si príklad SOS komunity - rómskej osady. Ľudia tam žijú v biednych podmienkach a väčšinu svojich príjmov minú na alkohol a cigarety, zvyšok minú na biedne jedlo a oblečenie. To, že nevedia hospodáriť je pravda a obmedzený prístup k ich prostriedkom by im pomohol naučiť sa to. Natíska sa otázka či takto siahnuť na majetok nie je protiústavné. Ústava stanovuje v čl.20 to, že vlastnícke právo všetkých vlastníkov má rovnaký zákonný obsah a ochranu a vymedziť financovanie pre určitú skupinu (SOS) by bolo diskriminujúce a právny predpis, ktorý by upravoval obmedzenie využívania svojich financií protiústavný.  
 V prípade uskutočnenia SOS nápadu by sa v takej SOS osade našlo tiež zopár „nápadov". Nápadov určitých ľudí, povedzme, že úžerníkov. SOS rodina dostane SOS príjem na E-pay kartu. Na nej bude mať svoje peniaze, ktoré nebude môcť minúť, ako to robila každý mesiac. Tu už nastúpi úžerník. Navrhne osobe SOS, že jej poskytne "na ruku" 3/4 z čiastky na karte. SOS osoba so svojím hospodárskym umom určite ponuku prijme. Úžerník na konci mesiaca využije túto čiastku so zárobkom 1/4. Keď takto odoberie kartu dostatočnému počtu obyvateľov SOS osady, tento systém naozaj SOS komunite nepomôže ale naopak podporí vzrast úžery. 
   
 Celý systém riešenia SOS je v nápadoch na úrovni, ale keď sa majú tieto nápady preniesť do praxe, stávajú sa neuskutočniteľné. Viem, že problém SOS komunít (pozn. problémy rómskych osád, neplatičov v rómskych komunitách atď.) sa doposiaľ nepodarilo nikomu vyriešiť. Myslím si, že nápad SaS nevyrieši problémy rómskej komunity, dokonca dostane do problémov aj ďalšie skupiny obyvateľstva. To je tá ,,krátkozrakosť" nápadov SaS. 
  
   
   
   
   

